# SSR 機能試験報告
 本試験報告はSSR(Solid State Relay)に関するものである。

## 免責事項
　本試験に関しては各機器の製造元ならびに本試験報告者にはいかなる責任も無いものとする。

## はじめに
　"焼き芋DX"を実現するための設備として、外部制御可能なオーブントースタを構築する必要がある。初めて使う機材も多いので、試用を兼ねて各種の確認試験を行う。本試験もその一環である。

## 試験目的
　外部制御の方法として、SSR(Solid State Relay)を用いる。SSRが果たして自作回路(以下、Groovy-SPI試作基板)から制御が可能かどうかを試験する。試験方法は購入したSSRに自作回路とダミー負荷を接続して制御が可能かどうかを試験する。確認するポイントは２つ。１つめは制御電流の下限値の見極め、２つ目は負荷の下限値

## 使用機材／機器
　以下の機材／機器を利用する。一部、使用機材／機器の詳細仕様の記述の代わりに、各ベンダへのURLをもって代わりとする。  

|使用機材|実験外観|
|---|---|
|![IMG_1630](/uploads/a8d8ca2c7ac79e65d0078dead20a802a/IMG_1630.jpeg)|![IMG_1631](/uploads/c8fd8f443ab47729317eb8ab70abcba7/IMG_1631.jpeg)|


### [SSR]()
　SSR。放熱の最適化により40Aまで制御可能。

### USBホストデバイス
　PC, Mac, LinuxのどれかのOSが動作し、CDC-ACMをドライバとして認識する機能を有するデバイス。本試験ではアンドロイドスマートフォンを用いた。

### [Groovy-IoT]()
　大宮技研製の多目的インターフェイス。本試験ではUART機能を利用する。

### Groovy-SPI (本段階では試作機)
　GPIO(General Purpose IO)とSPIの制御に特化したインターフェイスボード。"焼き芋DX"では、温度取得を目的としたSPIプログラムが実装されている。

### 負荷
- LED電球
- 卓上型小型扇風機

## 実験方法
　写真の通りの構成とする。AC出力側にダミー負荷を接続し、トリガ電流が変化させてそれぞれの機器が制御可能(電源のOn/Off)かどうかを確認する。制御可能なら、ダミー負荷の違いを観察する。

|実験外観|
|---|
|![IMG_1631](/uploads/c8fd8f443ab47729317eb8ab70abcba7/IMG_1631.jpeg)|


### 実験1
　トリガ電流を変化させて、SSRが制御可能かどうかを確認する。

#### 1  
　1. USBホストデバイスにGroovy-IoTを接続しUARTを介して、Groovy-SPI試作基板を接続する  
　2. GPIOの制限抵抗は**1KΩ**にする  
　3. GPIOの出力をSSRの制御入力に接続する  
　4. ターミナルソフト(e.g. screen, Teraterm, etc.)を操作(A or a, B or b)し、SSRがスイッチングできるかを確認する  
　5. 導通確認とSSRに内蔵されているLEDの点灯を確認する  

#### 2  
　1. USBホストデバイスにGroovy-IoTを接続しUARTを介して、Groovy-SPI試作基板を接続する  
　2. GPIOの制限抵抗は**470Ω**にする  
　3. GPIOの出力をSSRの制御入力に接続する  
　4. ターミナルソフト(e.g. screen, Teraterm, etc.)を操作(A or a, B or b)し、SSRがスイッチングできるかを確認する  
　5. 導通確認とSSRに内蔵されているLEDの点灯を確認する  

#### 3  
　1. USBホストデバイスにGroovy-IoTを接続しUARTを介して、Groovy-SPI試作基板を接続する  
　2. GPIOの制限抵抗は**330Ω**にする  
　3. GPIOの出力をSSRの制御入力に接続する  
　4. ターミナルソフト(e.g. screen, Teraterm, etc.)を操作(A or a, B or b)し、SSRがスイッチングできるかを確認する  
　5. 導通確認とSSRに内蔵されているLEDの点灯を確認する  

### 実験2
　ダミー負荷の違いを観察する。


## 試験結果
　下記にそれぞれの実験結果を示す。

### 実験1
　1. **1KΩ**  
　　接続した負荷の駆動はできなかった(LED電球: 点灯せず、扇風機: 回らない)⇒SSRをトリガするための十分な電流が得られなかった。  
　2. **470KΩ**  
　　接続した負荷の駆動はできなかった(LED電球: 点灯せず、扇風機: 回らない)⇒SSRをトリガするための十分な電流が得られなかった。  
　3. **330Ω**  
　　接続した負荷の駆動ができた(LED電球: 点灯、扇風機: 回転)⇒SSRをトリガするための十分な電流が得られた。

### 実験2  
　LED電球を接続した場合、オフ状態でも仄かに点灯する。扇風機に関しては通常使用できた。

## 考察
　以下にそれぞれの実験についての考察を示す。

### 実験1
　SSRの仕様書によれば、トリガ電流はMAX12mA以下となっている。5/1000 = 5mA、5/470 ≒ 10.6mA では動作せず, 5/330 ≒ 15mAでは動作させることができた。330Ωで利用する。

### 実験2  
　これはSSRの場合、負荷側に漏れ電流が生じているためである。

## 今後
 SSRのトリガ電流仕様に十分に留意して、制限抵抗を決定する。
